\subsection{Klima- und Naturschutz als Teil des Berufsbildes für Landwirt*innen}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Viele soziale Konflikte der hiesigen Landwirtschaft erwachsen aus einer
globalen Überproduktionskrise, mit der Folge von Preisen unter den
Erzeugungskosten, hohem Anteil ungenutzter ("weggeworfener")
Lebensmittel, Zwang zur Kapitalkonzentration und Flächenausweitung,
Fokussierung auf Luxusprodukte und sogenannte Veredelung, insbesondere
der Tierproduktion oder Bioprodukte, die bevorzugt als soziales
Statussymbol vermarktet werden, Höfesterben und ins Extrem getriebener
Naturausbeutung.

Um bezahlbares Essen, Klima- und Umweltschutz und Erhalt der bäuerlichen
Landwirtschaft unter einen Hut zu bringen, benötigt der Agrarsektor
einen fundamentalen Struktur- und Kulturwandel, der es unter anderem
erlaubt, die Nahrungsmittelproduktion vom Marktgeschehen zumindest
teilweise zu entkoppeln.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Den bäuerlichen Betrieben wird Klima- und Umweltschutz als zusätzliche
bezahlte Aufgabe übertragen. Diese erhalten damit eine Existenzsicherung
jenseits der Nahrungsmittelproduktion und unabhängig von den
Nahrungsmittelmärkten. Dies trägt der Einsicht Rechnung, dass Klima- und
Umweltschutz einerseits, Landwirtschaft andererseits, optimalerweise
nicht nebeneinander, sondern "ineinander" betrieben werden. Das kann
jedoch nur funktionieren, wenn Klima- und Umweltschutz nicht nur
verpflichtende Rahmenbedingung, sondern Kernziel landwirtschaftlicher
Tätigkeit wird und maßgeblich zur →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&structure=Allgemeines\&latest=1\#EXISTENZGRUNDLAGE}{Existenzgrundlage}
der ländlichen Bevölkerung beiträgt.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Die Maßnahme besteht einerseits in einer fundamentalen Umgestaltung der
Lehrinhalte in der landwirtschaftlichen Ausbildung, andererseits der
Vergabe von Teilzeitjobs oder langfristigen Werkaufträgen für den Klima-
und Umweltschutz. Die Landwirt*innen sollen dabei nicht ausschließlich
ausführendes Organ staatlicher Umweltschutzbehörden sein, sondern als
Expert*innen der lokalen Gegebenheiten fungieren. Auf eigenen oder
staatlichen Böden werden sie Wiedervernässung und Wiedebewaldung
betreuen und auf einigen Flächen Nahrungsmittelproduktion und Natur- und
Klimaschutz parallel betreiben, in dem sie etwa Maßnahmen zur →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#BIODIVERSIT_T}{Biodiversität}
oder zur Kohlenstoffbindung im Boden durchführen. Im Idealfall
resultiert dieser Strukturwandel in einer Bewirtschaftungsweise, in der
im Sinne von Permakultur alle Elemente mehrere Funktionen erfüllen, die
aus einem Spektrum von Umwelterhalt und Nahrungsgewinnung gewählt
wurden.~

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem
Klimawandel~entgegengewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt}}

Die Maßnahme stützt nachhaltig unterschiedliche Maßnahmen zum
Klimaschutz in der Landwirtschaft, indem sie die Möglichkeit von
Klimaschutzmaßnahmen im ländlichen Raum schafft und vor allem eine
sozial gerechte Transformation des ländlichen sozialen Raums ermöglicht,
ohne die Klimaschutzmaßnahmen politisch kaum durchsetzbar sein werden.
Sie ist deshalb insbesondere auch ein Beitrag zu mehr
Klimagerechtigkeit.

\hypertarget{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}{%
\subsubsection{Wie schnell kann die Maßnahme
umgesetzt~werden?}\label{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}}

Mit der Umsetzung kann sofort begonnen werden. Ein erfolgreicher
Strukturwandel braucht natürlich Zeit.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu
anderen~Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Eine ganze Reihe von Maßnahmen würde von dieser Maßnahme profitieren,
insbesondere:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Nährstoffrecycling\%20auf\%20landwirtschaftlichen\%20Betrieben\%20optimieren\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Nährstoffrecycling
  auf landwirtschaftlichen Betrieben optimieren}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Renaturierung\%20und\%20Ausweitung\%20der\%20Schutzgebiete\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Renaturierung
  und Ausweitung der Schutzgebiete}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Strukturwandelprogramme\%20für\%20bislang\%20stark\%20von\%20der\%20Tierindustrie\%20dominierte\%20Regionen\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Strukturwandelprogramme
  für bislang stark von der Tierindustrie dominierte Regionen}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Nahrungsmittelversorgung\%20vom\%20Markt\%20entkoppeln\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Nahrungsmittelversorgung
  vom Markt entkoppeln}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Kohlenstoffspeicherung\%20durch\%20mehrjährige\%20Kulturen\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Kohlenstoffspeicherung
  durch mehrjährige Kulturen}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Gesundende\%20Landschaften\%20durch\%20artenreiche\%20Mähwiesen\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Gesundende
  Landschaften durch artenreiche Mähwiesen}
\end{itemize}
